F00_docindex.v
@@ -3,4 +3,4 @@
 (** L'objectif de ce projet était d'implémenter dans Coq le Système F stratifié décrit dans l'article de Harley D. Eades III et Aaron Stump [[1]] puis de formaliser un certains nombre de résultats le concernant. Nous avons ainsi pu prouver que . Ce rapport prend la forme d'une documentation générée par [coqdoc] dont les nombreux commentaires devraient permettre de suivre facilement notre démarche. *)
 
 (** * Sommaire *)
-(** - Choix d'implémentation et utilitaires *)
+(** - #<a href="F01_Defs.html">#Choix d'implémentation et utilitaires#</a># *)
